\documentclass[10pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{natbib}
\usepackage{pdflscape}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{longtable}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.15}
\usetikzlibrary{plotmarks}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[left=1cm,right=1cm,top=.5cm,bottom=.5cm]{geometry}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage{rotating}
\usepackage{pdfcomment}
\author{Emilie Colin}
\title{De l'apprentissage faisons système.}
\begin{document}
\maketitle
Les réseaux de neurones se veulent simulation bio-inspirée, depuis leur origine : les travaux des neurologues Warren McCulloch et Walter Pitts\cite{lettvin1959frog}. Nous sommes pourtant encore et toujours dans le la mécanique pure et simple, où nous cherchons Le paramètre à faire varier pour obtenir la bonne généralisation. C'est efficace pour séparer les pommes et les poires. Un fruit d'une de ces deux catégories appartient à une de ces deux catégories, et le flou se situe dans les informations utilisables pour faire opérer le classifieur.\paragraph{}
Que supprimons nous quand nous généralisons ? L'information pertinente mais peu fréquente ? le bruit ?
La langue est suffisamment complexe pour n'avoir guère de maîtrise là-dessus et nous ne pourrons faire de progrès de progrès notable tant que nous n'accepterons pas le fait que de l'apprentissage il faut faire système.\paragraph{}
Cela signifie arrêter d'apprendre à partir d'exemples similaires à ceux qui seront exploités une fois le réseau entraîné, mais penser l'apprentissage pour que les structures soient apprises. Comme le rappelle Nick C. Ellis dans Essentials of a theory of language cognition\cite{ellis2019essentials}. Apprendre et se souvenir sont toujours situés.\paragraph{}
Rien ne nécessite d'entrer en une seul fois toutes les informations nécessaires à la généralisation de surface et d'attendre que le réseau face les recoupements, perdant du bruit, perdant de la bonne information, retenant du bruit, retenant de la bonne information.\paragraph{}

Imaginons la phrase 'Le calme se rétablit, l'interrogatoire commence'.


%\begin{center}
%\includegraphics[width=.8\textwidth]{../sorties/graphs/buildCoNLL-U-anonymise_accord-max_all_2-max_conj_2-min_conj_2-without_liaison-without_structure/aucune/150-2334.png}
%\end{center}

Nous avons le verbe rétablir qui est au passé simple et commencer qui est au présent.


Nous pourrions la traiter parmi $n$ phrases analysées de la façon suivante:\\
Entrée : \texttt{reprendre ( ( reprendre arg\_0 ( chef ) ) ( reprendre arg\_1 ( interrogatoire ) ) ) vieux ( chef ) rétablir ( ( rétablir arg\_1 ( calme ) ) ) }\\
Nous avons un verbe, reprendre, qui a deux arguments (évenèment répété à proximité de chaque étiquette pour favoriser l'apprentissage), arg\_0 et arg\_1.\\
Sortie : \og Lorsque le calme fut rétabli , le vieux chef reprit son interrogatoire . \fg{}

A chaque passe sur l'entrée, notre réseau tendra vers les mots de la sortie, dans l'ordre indiqué selon sortie, en fonction de l'imbrication des informations fournies en entrée.

%./buildCoNLL-U-max_all_2-max_conj_2-min_conj_2-without_liaison-without_structure/logs/log.txt
%./buildCoNLL-U-anonymise_accord-max_all_2-max_conj_2-min_conj_2-without_liaison-without_structure/logs/log.txt
\begin{verbatim}
En ce cas, sans anonymisation de l'information, on obtient à dix époques :
[2019-02-11 19:32:17,295 INFO] Validation perplexity: 60.4294
[2019-02-11 19:32:17,296 INFO] Validation accuracy: 33.8944

Avec anonymisation:
[2019-02-12 00:36:45,977 INFO] Validation perplexity: 5.9272
[2019-02-12 00:36:45,978 INFO] Validation accuracy: 62.5496
\end{verbatim}

Ce que nous proposons est d'apporter des informations structurelles.

Pour l'exemple non anonymisé, plus lisible:
A chaque entrée est associée la sortie
\begin{verbatim}
Lorsque le calme fut rétabli , le vieux chef reprit son interrogatoire .
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
(1) books/16236-8.txt 85/4995 $ juxt_ego_0_event $ groupe $ juxtaposé $ X $ _ $ 0 $ _
(2) books/16236-8.txt 85/4995 $ var_5 $ event $ rétablir $ VERB $ polarity = Pos & mood = Ind &
       tense = Past  & aspect = Perf & voice = Pass & verbForm = Fin & person = 3 $ juxt_ego_0_event
       $ mode = indicatif & temps = passé_simple & arbre = TZ100
(3) books/16236-8.txt 85/4995 $ var_5.3 $ ARG_1 $ _ $ X $ _ $ var_5 $ as = chose | humain
(4) books/16236-8.txt 85/4995 $ var_10 $ event $ reprendre $ VERB $ polarity = Pos & mood = Ind &
       tense = Past & aspect = Perf & voice = Act & verbForm = Fin & person = 3 $ juxt_ego_0_event $
       mode = indicatif & temps = passé_simple & arbre = T1Z07 & relativeObjet = var_10.9
(5) books/16236-8.txt 85/4995 $ var_10.12 $ ARG_1 $ _ $ X $ _ $ var_10 $ as = chose | humain
(6) books/16236-8.txt 85/4995 $ var_10.9 $ ARG_0 $ _ $ X $ _ $ var_10 $ as = humain
(7) books/16236-8.txt 85/4995 $ 3 $ calme $ calme $ NOUN $ gender = Masc & number = Sing & person = 3 $
       var_5.3 $ actualisation = Defini & masse = Totale
(8) books/16236-8.txt 85/4995 $ mod_8 $ modifier $ vieux $ ADJ $ _ $ 9 $ _
(9) books/16236-8.txt 85/4995 $ 9 $ chef $ chef $ NOUN $ gender = Masc & number = Sing & person = 3 $
       var_10.9 $ actualisation = Defini & masse = Totale\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[scale=0.5]
0.8
0.6
0.4
\end{axis}
\end{tikzpicture}
(10) books/16236-8.txt 85/4995 $ 12 $ interrogatoire $ interrogatoire $ NOUN $ gender = Masc &
       number = Sing & person = 3 $ var_10.12 $ actualisation = Defini & masse = Totale &
       possession = 3
(11) vieux ( chef ) reprendre ( ( reprendre arg_0 ( chef ) ) ( reprendre arg_1 ( interrogatoire ) ) )
       rétablir ( ( rétablir arg_1 ( cal me ) ) )
\end{verbatim}
/* à noter, l'ordre des associations varient, je veux apprendre les structures, donc ne m'intéresse pas à l'ordre des informations en sortie. Le seul ordre respecté est celui à l'intéreur d'un ensemble : ie vieux qui modifie chef.\\
/* pour t'expliquer l'idée que je veux défendre, j'ai retiré les contraintes mais elles sont dans mon jeu de données, et ont leur importance pour basculer d'un phénomène à l'autre.

/* je n'ai pas d'autres chiffres pour l'instant, mes modèles tournent, je n'ai que les accuracy pour ce qui a tourné. */

Nous voulons que chaque information de chacune des entrées fasse tendre nos poids vers ceux qui mènent à la sortie correcte.
Les deux premières valeurs des informations structurelles \texttt{books/16236-8.txt} et \texttt{85/4995} ont pour vocation de voir leurs embeddings évoluer et servir de support. La première est communes à toutes les phrases d'un même livre, la seconde à la phrase elle-même.


L'idée est d'apprendre au réseau de générer des phrases correctes, pas par pas, avec apprentissage d'informations structurelles pour chaque exemple.

Les corpus de test et de validation ne contiennent que des exemples du type \texttt{(11)}.


%./buildCoNLL-U-max_all_2-max_conj_2-min_conj_2-without_liaison/logs/log.txt
%./buildCoNLL-U-anonymise_accord-max_all_2-max_conj_2-min_conj_2-without_liaison/logs/log.txt
\begin{verbatim}
En ce cas, sans anonymisation de l'information, on obtient à dix époques :
[2019-02-11 19:09:46,341 INFO] Validation perplexity: 20.4387
[2019-02-11 19:09:46,341 INFO] Validation accuracy: 49.6867

Avec anonymisation:
[2019-02-12 14:12:01,953 INFO] Validation perplexity: 3.7398
[2019-02-12 14:12:01,954 INFO] Validation accuracy: 69.692
\end{verbatim}

%\newpage
\begin{landscape}
{\small{}
\begin{longtable}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
%\caption[Feasible triples for a highly variable Grid]{Feasible triples for highly variable Grid, MLMMH.} \label{grid_mlmmh} \\
\hline
% structures_keys = ("without_structure", "inv_light_structure", "light_structure", 'insert_global_info')
% id_keys = ('auth._id', 'book_id', 'sent_id')
% infos = ('anonymise_accord', 'time_as_parameter')
%model & ws & wc & epo & perp. & $1^{st}$acc. & acc. & vocab & vocab & train sent. & sent. & relex & bleu  & not\_relex & unexp & lemmas \\
%~ &  & & &  &  &  & source & target &  & rate &  &  &  & tokens & \\ \hline

 n\degre{} & \multicolumn{5}{|c|}{structure} &  \multicolumn{3}{c|}{ID}  &  \multicolumn{4}{c|}{spécif} & $\neg$  & mt & mvt &  $\neg$ & \multicolumn{1}{c|}{acc.} & \multicolumn{2}{c|}{vocab}  & train  & relex & bleu  & unexp & lems & epo\\
& conll & $\neg$light & light & g.info & g.cont. & auth. & book & sent & ano & time & ra & so & cont. &  & & LVF & & source & target & sent. &   rate &  & tokens & & \\ \hline
\endfirsthead

\multicolumn{26}{c}%

{{\bfseries \tablename\ \thetable{} -- continued from previous page}} \\
\hline
% structures_keys = ("without_structure", "inv_light_structure", "light_structure", 'insert_global_info')
% id_keys = ('auth._id', 'book_id', 'sent_id')
% infos = ('anonymise_accord', 'time_as_parameter')
%model & ws & wc & epo & perp. & $1^{st}$acc. & acc. & vocab & vocab & train sent. & sent. & relex & bleu  & not\_relex & unexp & lemmas \\
%~ &  & & &  &  &  & source & target &  & rate &  &  &  & tokens & \\ \hline
 n\degre{} &  \multicolumn{5}{|c|}{structure} &  \multicolumn{3}{c|}{ID}  &  \multicolumn{4}{c|}{spécif} & $\neg$  & mt    & mvt  & $\neg$ & \multicolumn{1}{c|}{acc.}& \multicolumn{2}{c|}{vocab}  & train  & relex & bleu  & unexp & lems   & epo\\
& conll & $\neg$light & light & g.info & g.cont. & auth. & book & sent & ano & time & ra & so & cont. &  & & LVF & & source & target & sent. &  rate &  & tokens & & \\ \hline
\endhead

\hline \multicolumn{26}{|r|}{{Continued on next page}} \\ \hline
\endfoot

\endlastfoot

\input{train.tex}

\end{longtable}

\begin{itemize}
    \item conll : infos conll (lignes d'apprentissage ajoutées) ajoutées pour les informations structurelles,
    \item $\neg$light : seules des informations strcturelles touchant les données non anonymisées ont été ajoutées,
    \item light : seules des informations strcturelles touchant les données ont été ajoutées,
    \item g.info : global info : lors de l'apprentissage, une ligne supplémentaire a été ajoutée avec des variables (à expliquer).
    \item g.cont. : global contraintes: lors de l'apprentissage, une ligne supplémentaire a été ajoutée avec des variables (à expliquer).
    \item ra : reveal adverb : l'adverbe n'est pas anonymisé.
    \item so : sorties simplifiées.
    \item mt : nombre maximal de tokens.
    \item mvt : nombre maximal de tokens valorisables.
    \item $\neg$ LVF : l'anonymisation n'exploite pas l'information arbre LVF.
    \item relex* : l'information taux de relexicalisation est moins stricte pour les données non délexicalisées. En l'occurence, il s'agit juste de détecter les phrases où tous les objets attendus ont été générés, il n'y a pas de détection de si des objets issus d'autres phrases apprises et non attendus ont été générés. Le taux est donc articifiellement potentiel lement plus élevé qu'il ne l'aurait été à traitement égal au phrases délexicalisées.
\end{itemize}

\newpage
%\begin{longtable}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|l|}
\begin{longtable}{|c|l|}
%\caption[Feasible triples for a highly variable Grid]{Feasible triples for highly variable Grid, MLMMH.} \label{grid_mlmmh} \\
\hline
% structures_keys = ("without_structure", "inv_light_structure", "light_structure", 'insert_global_info')
% id_keys = ('auth._id', 'book_id', 'sent_id')
% infos = ('anonymise_accord', 'time_as_parameter')
%model & ws & wc & epo & perp. & $1^{st}$acc. & acc. & vocab & vocab & train sent. & sent. & relex & bleu  & not\_relex & unexp & lemmas \\
%~ &  & & &  &  &  & source & target &  & rate &  &  &  & tokens & \\ \hline

%  n\degre{} &  \multicolumn{4}{|c|}{structure} &  \multicolumn{3}{c|}{ID}  &  \multicolumn{4}{c|}{spécif} & $\neg$. & org. file name\\
%& conll & $\neg$light & light & g.info & auth. & book & sent & ano & time & ra & so  & cont &  \\ \hline
  n\degre{}  & org. file name\\ \hline
\endfirsthead

\multicolumn{2}{c}%
{{\bfseries \tablename\ \thetable{} -- continued from previous page}} \\
\hline
% structures_keys = ("without_structure", "inv_light_structure", "light_structure", 'insert_global_info')
% id_keys = ('auth._id', 'book_id', 'sent_id')
% infos = ('anonymise_accord', 'time_as_parameter')
%model & ws & wc & epo & perp. & $1^{st}$acc. & acc. & vocab & vocab & train sent. & sent. & relex & bleu  & not\_relex & unexp & lemmas \\
%~ &  & & &  &  &  & source & target &  & rate &  &  &  & tokens & \\ \hline
  % n\degre{} & \multicolumn{4}{|c|}{structure} &  \multicolumn{3}{c|}{ID}   &  \multicolumn{4}{c|}{spécif} & $\neg$ & file\\
%& conll & $\neg$light & light & g.info & auth. & book & sent & ano & time & ra & so  & cont &  \\ \hline
 n\degre{}  & org. file name\\ \hline
\endhead

\hline \multicolumn{2}{|r|}{{Continued on next page}} \\ \hline
\endfoot

\endlastfoot

\input{train2.tex}

\end{longtable}

%\begin{longtable}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|l|}

}
%
%%\begin{adjustbox}{angle=90}
%\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
%\hline
%% structures_keys = ("without_structure", "inv_light_structure", "light_structure", 'insert_global_info')
%% id_keys = ('auth._id', 'book_id', 'sent_id')
%% infos = ('anonymise_accord', 'time_as_parameter')
%%model & ws & wc & epo & perp. & $1^{st}$acc. & acc. & vocab & vocab & train sent. & sent. & relex & bleu  & not\_relex & unexp & lemmas \\
%%~ &  & & &  &  &  & source & target &  & rate &  &  &  & tokens & \\ \hline
% \multicolumn{4}{|c|}{structure} &  \multicolumn{3}{c|}{ID}  &  \multicolumn{3}{c|}{spécif}  & epo & perp. & $1^{st}$acc. & acc. & \multicolumn{2}{c|}{vocab}  & train  & sent. & relex & bleu  & unexp & lemmas\\
%ws & $\neg$light & light & g.info & auth. & book & sent & ano & time & ra &  &  &  &  & source & target & sent. &  & rate &  & tokens & \\ \hline
%\input{train.tex}
%\end{tabular}

%\end{adjustbox}

%\end{adjustbox}

\end{landscape}
\section{Étude modèles par catégories}
\subsection{Sur modèles sans contrainte de taille}
\paragraph{}


\input{accNotMaxed.tex}
\input{bleuNotMaxed.tex}
\paragraph{}

\subsection{Sur tous modèles}
Avec ou sans informations de structures, les plateaux sont atteints. L'accuracy est calculée sur les données de tests, sans lignes d'apprentissages correspondant aux données de structure.
\paragraph{}


\input{accperp.tex}


\section{Détails des apprentissages}
\input{learningDetails.tex}

\bibliographystyle{plainnat}
\bibliography{research}



\end{document}
